\titles{2.a. Regression linéaire simple}

\categorys{A. Utilité}

\begin{itemize}
\item Prédire  \textit{\textbf{une}} variable quantitative en fonction d' \textit{\textbf{une}} autre variable quantitative
\item Simple car une seule variable (en fonction de plusieurs variables =  \textit{regression linéaire multiple})
\end{itemize}

\categorys{B. Hypothèses}

Avec le modèle suivant on a les hypothèse
$$Y = \beta_0 + \beta_1X + \varepsilon$$

\begin{enumerate}
\item Observations indépendantes (\textit{Données})
\item Normalité des distributions des erreurs (\textit{Graphique QQ plot})\hfill $\varepsilon \sim N(0, \sigma^2_{Y.X})$
\item Homogénéité des variances (\textit{Analyse des résidus standardisé entre -2 et 2})\hfill$Var(\varepsilon) = \sigma^2_{Y.X}$
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle mathématique}

\begin{description}
\item[Droite] On veut prédire $Y$ en fonction de $X$. La vrai droite est $Y = \beta_0 + \beta_1X + \varepsilon$ (avec $\varepsilon \sim N(0, \sigma^2_{Y.X})$), mais nous allons calculer un
estimateur de cette droite $\hat{Y}=  b_0 + b_1 X$ (il y a autant d'estimateur qu'il y a de droites)
\item[Residus] Le résidus (ou l'erreur) d'une observation $X_i$ est l'ecart entre la vrai valeur et l'estimation
$e_i = Y_i - \hat{Y}_i$
On va chercher à minimiser la somme des carrés des résidus pour toute les observations
$$min\sum_{i=1}^n e_i^2 = min \sum_{i=1}^n (Y_i - \hat{Y}_i)^2$$
\item[Pente] $b_1$ est la pente, si j'augmente X de 1, Y augmente de $b_1$, avec $r$ la correlation on a
$$b_1 = r\frac{S_Y}{S_X}$$
\item[Terme constant] $b_0$ est le terme constant, si X est nul, alors y est $b_0$, on trouve
$$b_0 = \overline{Y} - b_1 \overline{X}$$
\item[Variance résiduelle] On peut calculer la variance résiduelle $S^2_{Y.X}$ de la façon suivante
$$S^2_{Y.X}= \frac{1}{n-2} \sum_{i=1}^n (Y_i - \hat{Y}_i)^2 = \frac{n-1}{n-2}S^2_Y (1-r^2)$$
\item[Somme des carrés] On a une formule un peu différente que pour une ANOVA
$$SC_{Totale} = SC_{Regression} + SC_{Residuelle}$$
Si on effectuait une ANOVA, l'hypothèse testée serait que X n'aurait pas d'effet sur Y
$$R^2 = 1-\frac{SC_{Res}}{SC_{Tot}} = \frac{SC_{Reg}}{SC_{Tot}} = r^2$$
\end{description}

\categorys{D. Intervalles de confiances et tests d'hypothèse}

On peut faire des intervalles de confiances et des tests d'hypothèse car
$$
\begin{array}{ll}
b_0\sim N\left(\beta_0, \sigma_{Y.X}^2 \left(\frac{1}{n} + \frac{\overline{X}^2}{(n-1)S^2_X}\right)\right) &
b_1\sim N\left(\beta_1, \sigma_{Y.X}^2 \left(\frac{1}{(n-1)S_X^2}\right)\right)
\end{array}
$$
\begin{description}
\item[Sur la pente]
$$\begin{array}{ll}H_0: \beta_1 = \beta_{H0} & H_1: \beta_1 \neq \beta_{H0},\ \ \beta_1 > \beta_{H0},\ \ \beta_1 < \beta_{H0}\end{array}$$
$$\begin{array}{ll}t_{obs} = \frac{b_1 - \beta_{H0}}{S_{b_1}} & S_{b_1} = S_{Y.X} \sqrt{\frac{1}{(n-1)S_X^2}}\end{array}$$
$$[b_1 - t_{n-2;1-\alpha/2}S_{b_1}; b_1 + t_{n-2;1-\alpha/2}S_{b_1}]$$
\item[Sur le terme constant]
$$\begin{array}{ll}H_0: \beta_0 = \beta_{H0} & H_1: \beta_0 \neq \beta_{H0},\ \ \beta_0 > \beta_{H0},\ \ \beta_0 < \beta_{H0}\end{array}$$
$$\begin{array}{ll}t_{obs} = \frac{b_0 - \beta_{H0}}{S_{b_0}} & S_{b_0} = S_{Y.X} \sqrt{\frac{1}{n} + \frac{\overline{X}^2}{(n-1)S_X^2}}\end{array}$$
$$[b_0 - t_{n-2;1-\alpha/2}S_{b_0}; b_0 + t_{n-2;1-\alpha/2}S_{b_0}]$$
\item[Pour une observation]
$$[\hat{Y} - t_{n-2;1-\alpha/2}S_{P};\hat{Y} + t_{n-2;1-\alpha/2}S_{P}]$$
$$S_P^2 = S_{Y.X}^2\left(1+ \frac{1}{n} + \frac{(X_0 - \overline{X})^2}{(n-1)S_X^2}\right)$$
\item[Pour une moyenne]
$$[\hat{Y} - t_{n-2;1-\alpha/2}S(\hat{\mu}_{Y.X});\hat{Y} + t_{n-2;1-\alpha/2}S(\hat{\mu}_{Y.X})]$$
$$S(\hat{\mu}_{Y.X})= S_{Y.X}^2\left(\frac{1}{n} + \frac{(X_0 - \overline{X})^2}{(n-1)S_X^2}\right)$$
\item[Comparaison de pentes] On dispose de deux modèle
$$\begin{array}{ll}\hat{Y} = b_0 + b_{1.1}X & \hat{Y} = b_0 + b_{1.2}X\end{array}$$
On veut faire un test d'hypothèse dégalité des pentes des modèles
$$\begin{array}{ll}H_0: \beta_{1.1} = \beta_{1.2} & H_1: \beta_{1.1} \neq \beta_{1.2}\end{array}$$
On rejette l'hypothèse nulle si $|t_{obs}| < t_{n_1+n_2-4;1-\alpha/2}$
$$\begin{array}{ll}
t_{obs} = \frac{b_{1.1} - b_{1.2}}{S_{Y.X}\sqrt{
\frac{1}{(n_1-1)S^2_{X_1}}
+
\frac{1}{(n_2-1)S^2_{X_2}}
}}
&
S_{Y.X} = \sqrt{\frac{(n_1-2)S^2_{Y.X_1}+(n_2-2)S_{Y.X_2}^2}{n_1+n_2-4}}
\end{array}$$
\end{description}
